\chapter[Buchi neri e oggetti compatti]{Buchi neri e oggetti compatti}

%MANCANO UN PO' DI DISEGNI
\section{Singolarità nella metrica}
Ora studiamo la metrica di Schwarzschild in tutto lo spazio, cioè assumiamo che sia valida anche nella regione $r=r_S$ e pure all'"interno" (anche se ancora dobbiamo capire cosa significa interno). Abbiamo visto che nelle coordinate $x^0$, $r$, $\theta$, $\vp$ vale:
\[\dd{s}^2=\left(1-\frac{r_S}{r}\right)\dd{x^0}^2-\frac{1}{\left(1-\frac{r_S}{r}\right)}\dd{r}^2-r^2\dd{\Omega}^2\qquad\text{con}\quad \dd{\Omega}^2=\dd{\theta}^2+\sin^2\theta\dd{\vp}^2\]
abbiamo due "sospetti" di singolarità $r=r_S$ e $r=0$. Un'attenta analisi del tensore di Weyl e degli invarianti di curvatura rivela che $r=r_S$ non è una "vera" singolarità ma una singolarità "apparente". Vediamo prima alcuni esempi più semplici che illustrano questo aspetto.


\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
	%\vspace{-24pt}  
	\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
	%Assi
	\draw[thick,->] (-2.2,0) -- (2.3,0);% node[anchor=north west] {x axis};
	\draw[thick,->] (0,-2.2) -- (0,2.3);% node[anchor=south east] {y axis};
	%Rette
	\draw (-2.2,-2.2) -- (2.2,2.2);
	\draw (-2.2,2.2) -- (2.2,-2.2);
	%Cerchi
	\draw (0,0) circle (0.3);
	\draw (0,0) circle (0.8);
	\draw (0,0) circle (1.5);
	\draw (0,0) circle (2);
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-50pt}
\end{wrapfigure}
\noindent

\subsection{Spazio euclideo}
Se prendiamo lo spazio euclideo $\mathbb{R}^2$ $\dd{s}^2=\dd{x}^2+\dd{y}^2$ la metrica è regolare ovunque. In coordinate polari $\dd{s}^2=\dd{\rho}^2+\rho^2\dd{\vp}^2$ (con $x^2+y^2=\rho^2$ e $\tan\vp=\frac{y}{x}$). In $\rho=0$ la metrica $\qty[g_{\mu\nu}]=\mqty(\dmat{1,\rho^2})$ diventa degenere\footnote{La metrica $g$ definisce un prodotto scalare, inoltre sappiamo che un prodotto scalare è non degenere se e solo se la matrice associata è invertibile. Nel nostro caso, se $\rho=0$, la matrice associata al prodotto scalare, nella base $(\rho,\vp)$ ha determinante nullo, perciò non è invertibile (il vettore $(0,\vp)$ è non nullo ed è perpendicolare a tutti gli altri vettori dello spazio). Il prodotto scalare nella base $(x,y)$ invece non è degenere, essendo la matrice associata pari alla matrice identità.}. Questa è una singolarità "apparente", cioè una singolarità del sistema di coordinate polari e non intrinseca. Cambiando sistema di coordinate (ad esempio tornando a $x$, $y$) possiamo eliminare la singolarità apparente nella metrica. La singolarità nel sistema di coordinate $(\rho,\theta)$, è dovuta al fatto che il punto $(x,y)=(0,0)$ viene mappato in un cerchio $(0,\forall\vp)$.

Vediamo ora un caso più simile a quello che succede nella metrica di Schwarzschild.


\subsection{Spazio-tempo di Rindler}
Prendiamo lo spazio-tempo di Rindler
\[\dd{s}^2=\rho^2\dd{\tau}^2-\dd{\rho}^2\qquad\text{con}\quad\rho>0\]
questa metrica è singolare\footnote{in $\rho=0$ la matrice associata a $g$, $\mqty(\rho^2 & 0\\0 & -1)$, è non invertibile} in $\rho=0$. Cambiamo coordinate:
\[x^2-t^2=\rho^2\qquad\tanh\tau=t/x\]
\[\begin{split}\dd{s}^2&=\resizebox{.9\hsize}{!}{$(x^2-t^2)\qty(\frac{1}{1-t^2/x^2}\frac{\dd{t}}{x}+\frac{1}{1-t^2/x^2}\qty(-\frac{t\dd{x}}{x^2}))^2-\qty(\frac{x\dd{x}}{\sqrt{x^2-t^2}}-\frac{t\dd{t}}{\sqrt{x^2-t^2}})^2=$}\\&=\frac{1}{(x^2-t^2)}\qty\Big(x\dd{t}-t\dd{x})^2-\frac{1}{x^2-t^2}\qty\Big(x\dd{x}-t\dd{t})^2=\dd{t}^2-\dd{x}^2\end{split}\]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.15]
%Assi
\draw[thick,->] (-2.2,0) -- (2.3,0) node[anchor=north west] {$x$};
\draw[thick,->] (0,-2.2) -- (0,2.3) node[anchor=south east] {$t$};
%Rette
\draw (-2.2,-2.2) -- (2.2,2.2);
\draw (-2.2,2.2) -- (2.2,-2.2);
\draw (0,0) -- (2.2,0.6);
\draw (0,0) -- (2.2,1.2);
%Iperboli
\pgfmathsetmacro{\e}{1.28}   % eccentricity
\pgfmathsetmacro{\a}{1}
\pgfmathsetmacro{\b}{(\a*sqrt((\e)^2-1)} 
\draw plot[domain=-1.5:1.5] ({\a*cosh(\x)},{\b*sinh(\x)});
%\draw plot[domain=-2:2] ({-\a*cosh(\x)},{\b*sinh(\x)});
\pgfmathsetmacro{\e}{1.35}   % eccentricity
\pgfmathsetmacro{\a}{0.7}
\pgfmathsetmacro{\b}{(\a*sqrt((\e)^2-1)} 
\draw plot[domain=-1.8:1.8] ({\a*cosh(\x)},{\b*sinh(\x)});
%Scritte
\fill (2,0) circle (0) node[anchor=north] {I};
\fill (-0.5,2) circle (0) node[anchor=north] {II};
\fill (-0.5,-2) circle (0) node[anchor=south] {III};
\fill (-2,0) circle (0) node[anchor=south] {IV};
\node at (1.4,2) {$\rho=0$};
\node at (1.1,1.7) {$\tau=\infty$};
\node at (1.4,-2) {$\rho=0$};
\node at (0.9,-1.7) {$\tau=-\infty$};
\node at (-0.3,0.15) {$\rho=0$};
\node at (-0.5,-0.15) {$\tau=\text{finito}$};
\node at (3,1.2) {$\tau=\text{cost}$};
\node at (2.9,-1.8) {$\rho=\text{cost}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

Quindi lo spazio-tempo di Rindler non è altro che Minkowski in coordinate non inerziali. $\rho=0$ quindi non è una singolarità vera ma solo apparente. Nota che lo spazio-tempo di Rindler "vede" solo una porzione di tutto Minkowski, cioè il quadrante I in figura. Se prendiamo le traiettorie dei raggi di luce ($\dd{s}=0$) abbiamo
\[\frac{d\rho}{\rho}=\pm d\tau\implies\rho=\rho_0e^{\pm\tau}\]
in particolare quelle che vanno verso $\rho=0$ lo raggiungono solo a $\tau\rightarrow\infty$ queste però nelle coordinate $x$, $t$, non sono altro che $x=\rho_0-t$ quindi $\rho=0$ viene raggiunto ad un $t=\rho_0$ finito. Questa è la stessa situazione che avevamo incontrato per $r\simeq r_S$ nella metrica di Schwarzschild. La risoluzione della singolarità in $r\simeq r_S$ è infatti molto simile a quella della metrica di Rindler in $\rho=0$. In più, come per Rindler, vedremo che risolvendo la singolarità apparente troveremo altre porzioni di spazio-tempo, non visibile nelle coordinate $x^0$, $r$, $\theta$, $\vp$.


\subsection{Coordinate di Eddington-Finkelstein}
Prendiamo ora la metrica di Schwarzschild considerando solo $x^0$, $r$
\[\dd{s}^2=\left(1-\frac{r_S}{r}\right)\dd{x^0}^2-\frac{1}{1-\frac{r_S}{r}}\dd{r}^2\]
I raggi di luce ($\dd{s}=0$) radiali si muovono secondo l'equazione
\[\left(\dv{r}{x^0}\right)^2=\left(1-\frac{r_S}{r}\right)^2\]
ci sono quindi due possibilità
\[\dv{r}{x^0}=\pm\frac{r-r_S}{r}\]
Quelli con "$+$" sono uscenti, quelli con il "$-$" sono entranti. La soluzione generale è
\[r+r_S\log(r-r_S)=\pm x^0+\text{cost} \qquad \begin{cases}r\rightarrow+\infty & \implies r\simeq\pm x^0+\text{cost}\\r\rightarrow r_S^+ & \implies r-r_S=e^{\qty(\text{cost}\pm x^0)/r_S}\end{cases}\]
(Nel grafico sotto, $r_S=1$)
\begin{figure}[h]
	\vspace{-10pt}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./immagini/coordinate.png}
	\vspace{-10pt}
\end{figure}


\subsubsection{Coordinate entranti}
Prendiamo per il momento quelle entranti e definiamo una nuova coordinata usando essenzialmente la costante d'integrazione così definita ($\text{cost}=v+r_S\log r_S$)
\[v=x^0+r+r_S\log\left(\frac{r}{r_S}-1\right)\]
Ora scriviamo la metrica nelle coordinate $v$, $r$
\begin{equation}
	\dd{s}^2=\left(1-\frac{r_S}{r}\right)\left(\dd{v}-\frac{r}{r-r_S}\dd{r}\right)^2-\frac{1}{1-\frac{r_S}{r}}\dd{r}^2=\left(1-\frac{r_S}{r}\right)\dd{v}^2-2\dd{v}\dd{r}
\end{equation}
$(v,r)$ sono le \textit{coordinate} entranti \textit{di Eddington-Finkelstein}. In $r=r_S$ non abbiamo nessuna singolarità.

Cambiando ancora coordinate $\underaccent{\tilde}{x}^0=v-r$
%$\utilde{x}$
\[\begin{split}
\dd{s}^2&=\qty(1-\frac{r_S}{r})\qty(\dd{\xtil^0}+\dd{r})^2-2\qty\big(\dd{\xtil^0}+\dd{r})\dd{r}=\\&=\qty(1-\frac{r_S}{r})\dd{\xtil^0}^2-2\frac{r_S}{r}\dd{\xtil^0}\dd{r}-\qty(1+\frac{r_S}{r})\dd{r}^2
\end{split}\]
\begin{comment}
\begin{wrapfigure}{r}{0.6\textwidth} %this figure will be at the right
	\vspace{-20pt}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{./immagini/diagramma.png}
	\vspace{-30pt}
\end{wrapfigure}
\end{comment}
Ora i raggi entranti sono molto semplici, per costruzione $v=\text{cost}$ quindi $\underaccent{\tilde}{x}^0+r=\text{cost}$. Quindi in queste coordinate "vediamo" i raggi attraversare $r=r_S$ a $\underaccent{\tilde}{x}^0$ finito. I raggi uscenti sono invece $-v+2\left(r+r_S\log\left(\frac{r}{r_S}-1\right)\right)=\text{cost}$ quindi $-{\xtil^{0}}+r+2r_S\log(\frac{r}{r_S}-1)=\text{cost}$.
Il diagramma di Finkelstein è il seguente:

\begin{figure}[h]
	\vspace{-10pt}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./immagini/diagramma.png}
	\vspace{-10pt}
\end{figure}

\begin{comment}
\begin{tikzpicture}%[scale=0.8]
%Assi
\draw[thick,->] (-0.5,0) -- (4,0) node[anchor=north west] {$r$};
\draw[thick,->] (0,-2.2) -- (0,2.3) node[anchor=south east] {$\xtil_0$};
%Rette
\draw[dashed] (1.5,-2.2) -- (1.5,2.3);
\end{tikzpicture}
\end{comment}

\begin{comment}
\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.55\textwidth]{./immagini/Edd-Frink.png}
	\end{center}
\end{wrapfigure}
\noindent
\end{comment}

\subsubsection{Orizzonte degli eventi e buco nero}
In questo modo abbiamo "esteso" lo spazio-tempo, ora riusciamo a descrivere la regione in cui le particelle entrano dentro $r_S$. Ora possiamo capire meglio la natura di $r=r_S$, cioè dell'\textit{orizzonte degli eventi}. $r=r_S$ è una \textit{curva nulla}, cioè tangente al cono luce. Le particelle possono entrare ad un $\underaccent{\tilde}{x}^0$ finito. Nulla però può uscire. Una volta dentro non è possibile mandare nessun segnale all'esterno. La regione $r<r_S$ è il \textit{buco nero} da cui nulla può uscire.

A $r=0$ abbiamo una vera singolarità. Nella regione $r<r_S$ non abbiamo traiettorie della luce uscenti. Le soluzioni di $\dd{s}=0$, $\dd{v}\qty(\qty(1-\frac{r_S}{r})\dd{v}-2\dd{r})=0$, sono $v=\underaccent{\tilde}{x}^0+r=\text{cost}$ e la seconda è $v-2r-2r_S\log(1-\frac{r}{r_S})=\text{cost}$ quindi $\underaccent{\tilde}{x}^0-r-2r_S\log(1-\frac{r}{r_S})=\text{cost}$. Quindi anche le seconde soluzioni raggiungono $r=0$ a $\underaccent{\tilde}{x}^0$ finito. Vale in generale che qualsiasi particella si trovi nella regione $r<r_S$, essa per forza arriverà in $r=0$ in un $\underaccent{\tilde}{x}^0$ finito.

%\begin{comment}
\begin{figure}[h]
	\vspace{-10pt}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{./immagini/Edd-Frink.png}
	\vspace{-10pt}
\end{figure}
%\end{comment}
\begin{comment}
\begin{center}
	\scalebox{0.53}{\import{./immagini/}{Edd-Fink.pgf}}
\end{center}
\end{comment}


\section{Esistenza dei buchi neri}
Ora vogliamo capire se è possibile fisicamente realizzare un buco nero. Consideriamo una configurazione di materia statica ($v=0$) e con simmetria sferica\footnote{con $u_\mu=\left(\sqrt{g_{00}},0,0,0\right)$ e $u^\mu u_\mu=1$}.
\[T_{\mu\nu}=\qty\big(\rho(r)+p(r))u_\mu u_\nu-g_{\mu\nu}p(r)\]
La metrica possiamo portarla nella forma
\[\dd{s}^2=e^{h_0(r)}\dd{x^0}^2-e^{h_r(r)}\dd{r}^2-r^2\dd{\Omega}^2\]
L'equazioni di Einstein $G_{\mu\nu}=\frac{8\pi G_N}{c^4}T_{\mu\nu}$ da risolvere sono tre: $00$, $rr$ e $\theta\theta$ ($\vp\vp$ segue da $\theta\theta$). Il tensore di Ricci che avevamo precedentemente calcolato è\footnote{per brevità useremo l'apice $'$ per indicare la derivazione fatta rispetto a $r$, $\dv{r}$}
\begin{align*}
	&R_{00}=e^{h_0-h_r}\qty(\frac{1}{2}h''_0+h'_0\qty(\frac{1}{4}h'_0-\frac{1}{4}h'_r+\frac{1}{r}))\\
	&R_{rr}=-\frac{1}{2}h''_0+\frac{1}{4}h'_0\qty(h'_r-h'_0)+\frac{h'_r}{r}\\
	&R_{\theta\theta}=e^{-hr}\qty(\frac{1}{2}r\qty(h'_r-h'_0)-1)+1\\
	&R_{\vp\vp}=\sin^2\theta R_{\theta\theta}
\end{align*}
La curvatura scalare è quindi:
\[\begin{split}
R&=g^{00}R_{00}+g^{rr}R_{rr}+g^{\theta\theta}R_{\theta\theta}+g^{\vp\vp}R_{\vp\vp}=e^{-h_r}\qty(\frac{1}{2}h''_0+\frac{1}{4}h'_0\qty(h'_0-h'_r)+\frac{h'_0}{r})+\\&-e^{-h_r}\qty(-\frac{1}{2}h''_0+\frac{1}{4}h'_0\qty(h'_r-h'_0)+\frac{h'_0}{r})-2\frac{1}{r^2}\qty(e^{-h_r}\qty(\frac{1}{2}r\qty(h'_r-h'_0)-1)+1)=\\&=e^{-h_r}\qty(h''_0+\frac{1}{2}h'_0\qty(h'_0-h'_r)+\frac{2}{r}\qty(h'_0-h'_r)+\frac{2}{r^2})-\frac{2}{r^2}
\end{split}\]
Calcoliamo ora le equazioni di Einstein
\begin{align*}
	&G_{00}=R_{00}-\frac{1}{2}g_{00}R=e^{(h_0-h_r)}\qty(\frac{h'_r}{r}-\frac{1}{r^2})+e^{h_0}\frac{1}{r^2}=\frac{8\pi G_N}{c^4}\rho e^{h_0}\\
	&G_{rr}=R_{rr}-\frac{1}{2}g_{rr}R=\frac{h'_0}{r}+\frac{1}{r^2}-e^{h_r}\frac{1}{r^2}=\frac{8\pi G_N}{c^4}p e^{h_r}\\
	&G_{\theta\theta}=R_{\theta\theta}-\frac{1}{2}g_{\theta\theta}R=e^{-h_r}r^2\qty(\frac{h''_0}{2}+\frac{1}{4}h'_0(h'_0-h'_r)+\frac{1}{2r}(h'_0-h'_r))=\frac{8\pi G_N}{c^4}r^2p
\end{align*}
Con queste tre equazioni, più l'equazione di stato che lega $\rho$ con $p$, otteniamo le 4 incognite $h_0$, $h_r$, $\rho$, $p$, tutte funzioni della coordinata radiale $r$.


\subsubsection{Equazione per $\bf{G_{00}}$}
Dalla prima equazione abbiamo
\[e^{-h_0}r^2G_{00}=e^{-h_r}\qty\big(h'_rr-1)+1=\qty(r\qty(1-e^{-h_r}))'=\frac{8\pi G_N}{c^4}r^2\rho\]
Questa contiene solo $h_r$ e $\rho$. Integrando otteniamo\footnote{ponendo la costante di integrazione uguale a $0$}
\[r\qty(1-e^{-h_r})=\frac{2G_N}{c^2}M(r)\qquad\text{dove} \quad M(r)=\int_0^r4\pi r^2\frac{\rho(r)}{c^2}\dd{r}\]
\[e^{-h_r(r)}=1-\frac{2G_N M(r)}{c^2 r}\]
Per il caso della metrica di Schwarzschild avevamo trovato che $e^{-h_r(r)}=1-\frac{r_S}{r}=1-\frac{2G_N M}{c^2 r}$. $M(r)$ è la "massa" contenuta fra $0$ e $r$. Se chiamiamo $M\equiv\lim_{r\rightarrow+\infty} M(r)$, a grande $r$ abbiamo
\[e^{-h_r(r)}\simeq1-\frac{2G_N M}{c^2 r}+\order{\frac{1}{r^2}}\]
vicino all'origine abbiamo $M(r)\simeq\frac{4}{3}\pi r^3\frac{\rho(0)}{c^2}$
\[e^{-h_r(r)}\simeq1-\frac{8\pi}{3}\frac{G_N \rho(0)r^2}{c^4}\]

\begin{comment}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}%[scale=0.8]
	%Assi
	\draw[thick,->] (-0.5,0) -- (5,0) node[anchor=north west] {$r$};
	\draw[thick,->] (0,-0.8) -- (0,2.3) node[anchor=south east] {$e^{-h_r}$};
	\fill (2,0) circle (0.06) node[anchor=north] {$\frac{2G_N M}{c^2}$};
	%Rette
	\draw[dashed] (-0.5,1.3) -- (4.9,1.3);
	%Curva
	\draw (0,1.3) .. controls (1.5,1.3) and (2,0) .. (4.8,1.3);
	%\draw [red] plot [smooth, tension=2] coordinates {(0,1.3) (2,0.3) (2,0.3) (4,1.3)};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{comment}

Nota che se avessimo scelto una costante di integrazione diversa, cioè $r\qty(1-e^{-h_r})=\frac{2G_N}{c^2}M(r)+a$ con $a\neq0$, avremmo avuto una singolarità, $e^{-h_r}\simeq-\frac{2G_N a}{c^2r}$. Per avere una soluzione regolare nell'origine dobbiamo scegliere $a=0$.


\subsubsection{Immersione}
Se immergiamo la metrica spaziale in uno spazio euclideo più grande abbiamo $ds^2=dz^2+dr^2+r^2d\Omega^2$ con $z=z(r)$ e $1+z'(r)^2=e^{h_r(r)}$. Quindi
\[z'(r)^2=\frac{1}{1-\frac{2G_NM(r)}{c^2r}}-1\] \[z'(r)=\sqrt{\frac{2G_NM(r)}{c^2r-2G_NM(r)}}\simeq\begin{dcases}\sqrt{\frac{2G_NM}{c^2r-2G_NM}}\ r\to\infty\\r\sqrt{\frac{8G_N\pi\rho(0)}{3c^4}}\ r\to0\\\end{dcases}\]

%DISEGNO
\noindent
$G_{00}=\frac{8\pi G_N}{c^4}T_{00}$ è l'equazione non dinamica che, per il caso statico, contiene informazione solo sulla metrica spaziale.


\subsubsection{Equazione per $\bf{G_{rr}}$}
Ora prendiamo l'equazione $G_{rr}=\frac{8\pi G_N}{c^4}T_{rr}$
\[\frac{h'_0}{r}=e^{h_r}\qty(\frac{8\pi G_N}{c^4}p+\frac{1}{r^2})-\frac{1}{r^2}\]
usiamo il risultato di prima per $e^{h_r}$
\[\begin{split}h'_0&=\frac{r}{1-\frac{2G_NM(r)}{c^2r}}\qty(\frac{8\pi G_N}{c^4}p+\frac{1}{r^2})-\frac{1}{r^2}=\frac{r\frac{8\pi G_N}{c^4}p+\cancel{\frac{1}{r}}-\cancel{\frac{1}{r}}+\frac{2G_N M(r)}{c^2r^2}}{1-\frac{2G_NM(r)}{c^2r}}=\\&=\frac{2G_N\qty(M(r)+\frac{4\pi}{c^2}p(r)r^3)}{r\qty(c^2r-2G_NM(r))}\end{split}\]
Nel limite newtoniano
\[h_0\simeq1+\frac{2\phi}{c^2}\qquad p\ll\rho\Ra\phi'\simeq\frac{G_NM(r)}{r^2}\quad\text{\parbox{6.8em}{\centering\textit{Equazione di Poisson radiale}}}\]

\subsubsection{Equazione per $\bf{G_{\theta\theta}}$}
Sostituendo $h_0(r)$ e $h_r(r)$ in $G_{\theta\theta}=\frac{8\pi G_N}{c^4}T_{\theta\theta}$ otteniamo un'equazione solo espressa in termini di $\rho(r)$ e $p(r)$. È conveniente però usare $D_\mu T^{\mu r}=0$ che è già contenuta nelle equazioni di Einstein.
\[\begin{split}
D_\mu T^{\mu r}&=\p_\mu T^{\mu r}+\Gamma^\mu_{\lambda\mu}T^{\lambda r}+\Gamma^r_{\lambda\mu}T^{\mu\lambda}=\\&
=\p_rT^{rr}+2\Gamma^r_{rr}T^{rr}+\Gamma^0_{r0}T^{rr}+2\Gamma^\theta_{r\theta}T^{rr}+\Gamma^r_{00}T^{00}+2\Gamma^r_{\theta\theta}T^{\theta\theta}=\\&
\resizebox{.9\hsize}{!}{$=e^{-h_r}\qty\big(-h'_rp+p')+h'_re^{-h_r}p+\frac{1}{2}h'_0e^{-h_r}p+\frac{2}{r}e^{-h_r}p+\frac{1}{2}h'_0e^{(h_0-h_r)}e^{-h_0}\rho-2re^{-h_r}\frac{1}{r^2}p=$}\\&
=e^{-h_r}\qty(p'+(p+\rho)\frac{1}{2}h'_0)
\end{split}\]
quindi da $D_\mu T^{\mu r}=0$ otteniamo
\begin{equation}
	p'=-\qty\big(p+\rho)\frac{G_N\qty(M(r)+\frac{4\pi}{c^2}pr^3)}{r\qty(c^2r-2G_NM(r))}
\end{equation}
questa è l'\textit{equazione} dell'equilibrio idrostatico \textit{di Tolmen-Oppeneimer-Volkoff}. Questa insieme all'equazione di stato permette di ottenere $p(r)$ e $\rho(r)$ e sostituendo nelle precedenti anche $h_0(r)$ e $h_r(r)$. Nel limite newtontiano\footnote{Calcolando ad esempio la pressione che un guscio sferico di spessore infinitesimo esercita, otteniamo: $\dd{p}=\frac{\dd{F}}{A}=\frac{\rho\dd{V}}{4\pi r^3}\frac{G_NM(r)}{r^2}=\frac{\cancel{4\pi r^2}\dd{r}\rho}{\cancel{4\pi r^2}}\frac{G_NM(r)}{r^2}$, quindi $p'=\dv{p}{r}=\rho\frac{G_NM(r)}{r^2}$.}
\[p'\simeq-\rho_m\frac{G_NM(r)}{r^2}\]
cioè il gradiente di pressione necessario per contrastare la forza di Newton.

La soluzione dipende da una sola costante d'integrazione che possiamo identificare come $\rho(0)$ ($p(0)$ segue dall'equazione di stato). Come esempio illustrativo approssimiamo $\rho(r)$ costante dentro una sfera di raggio $R$ e zero fuori.
\[\rho(r)=\begin{cases}\rho & 0\leq r\leq R\\0 & r>R\end{cases} \qquad p(r)=\begin{cases}p(r) & 0\leq r\leq R\\0 & r>R\end{cases}\]
\[M(r)=\begin{dcases}
\frac{4}{3}\pi r^3\frac{\rho}{c^2} & 0\leq r\leq R\\
\frac{4}{3}\pi R^3\frac{\rho}{c^2} & r>R
\end{dcases}\]
\[e^{-h_r}=\begin{dcases}
1-\frac{8\pi G_N\rho r^2}{3c^4} & 0\leq r\leq R\\
1-\frac{2G_N M}{c^2r} & r>R
\end{dcases}\]

%DISEGNO
\noindent
Affinché non ci sia l'orizzonte degli eventi $R>r_S=\frac{2G_N M}{c^2}$, $\rho R^2<\frac{3c^4}{4\pi G_N}$. Per $r>R$ $e^{h_0}=e^{-h_r}=1-\frac{2G_N M}{c^2r}$. Per $0\leq r\leq R$
\[h'_0=\frac{2G_N\qty(\frac{4}{3}\pi r^3\frac{\rho}{c^2}+\frac{4}{3}\pi pr^3)}{r\qty(c^2r-2G_N\frac{4}{3}\pi r^3\frac{\rho}{c^2})}=\frac{8\pi G_Nr\qty(\frac{\rho}{3}+p)}{c^4-\frac{8\pi G_N}{3}r^2\rho}\]
è sempre positivo. Ora prendiamo l'equazione "TOV"
\[p'=-\frac{1}{2}\qty\big(p+\rho)h'_0=-\qty\big(p+\rho)\frac{4\pi G_Nr\qty(\frac{\rho}{3}+p)}{c^4-\frac{8\pi G_N}{3}r^2\rho}\]

%DISEGNO
\noindent
La condizione al bordo da scegliere è $p(R)=0$, cioè la pressione deve essere continua e per questo deve annullarsi al bordo. L'equazione TOV per questo modello ammette una soluzione analitica
\[p(r)=\rho\frac{\sqrt{1-\frac{8\pi G_Nr^2\rho}{3c^4}}-\sqrt{1-\frac{8\pi G_NR^2\rho}{3c^4}}}{-\sqrt{1-\frac{8\pi G_Nr^2\rho}{3c^4}}+3\sqrt{1-\frac{8\pi G_NR^2\rho}{3c^4}}}=\rho\frac{\sqrt{1-\frac{2G_NMr^2}{c^2R^3}}-\sqrt{1-\frac{2G_NM}{c^2R}}}{-\sqrt{1-\frac{2G_NMr^2}{c^2R^3}}+3\sqrt{1-\frac{2G_NM}{c^2R}}}\]
($\frac{4}{3}\pi\frac{\rho}{c^2}R^3=M$)
Possiamo quindi calcolare la pressione massima, cioè quella nel centro
\begin{equation}\label{11.1}
	p(0)=\rho\frac{1-\sqrt{1-\frac{2G_NM}{c^2R}}}{-1+3\sqrt{1-\frac{2G_NM}{c^2R}}}
\end{equation}
Nel limite newtoniano vale $p'\simeq-\rho\frac{G_NMr}{c^2R^3}$, quindi la soluzione è
\[p(r)\simeq\frac{\rho G_NM}{2c^2R^3}\qty(R^2-r^2)\qquad\text{con}\quad p(0)\simeq\frac{\rho G_NM}{2c^2R}=\frac{3G_NM^2}{8\pi R^4}\]

La relatività generale fa sì che $p(0)$ nel centro sia maggiore di quello ottenuto con il calcolo newtoniano. In particolare esiste un limite superiore (non presente nel caso newtoniano) dove $p(0)\to+\infty$ e oltre il quale non è possibile avere un equilibrio idrostatico. Questo avviene per\footnote{annullando il denominatore della \ref{11.1}}
\[-1+3\sqrt{1-\frac{2G_NM^*}{c^2R}}=0 \qquad \frac{2G_NM^*}{c^2R}=\frac{8}{9} \qquad M^*=\frac{4}{9}\frac{c^2R}{G_N}\]
Quindi per $M>M^*$ non ci può essere equilibrio e l'oggetto inevitabilmente collassa formando un buco nero. Si può dimostrare che questo limite superiore vale in generale, non solo nel modello $\rho=\text{cost}$, ed è indipendente dalla equazione di stato della materia.

Possiamo anche definire
\[R^*=\frac{9}{4}\frac{G_NM}{c^2}\]
tale che se una massa $M$ viene a trovarsi tutta dentro una palla di raggio $R^*$ l'equilibrio è impossibile e il collasso gravitazionale inevitabile. Nota che $R^*>r_S=\frac{2G_NM}{c^2}$. Quindi se $r_S<R<R^*$ abbiamo uno stato iniziale che ha geometria regolare ma formerà un orizzonte ed una singolarità durante il collasso.

Se il collasso avviene radialmente, per il teorema di Birkoff la metrica all'esterno è costante e data dalla soluzione di Schwarzschild. Possiamo quindi studiare il collasso del diagramma di Finkelstein. La superficie esterna attraversa l'orizzone ad un tempo $\xt_0$ finito e pure la singolarità si forma ad un $\xt_0$ finito quando tutta la materia arriva in $r=0$. Un osservatore a $r\to\infty$ però non vedrà mai l'attraversamento dell'orizzonte. Quello che vedrà è una "stella congelata" in cui i segnali che partono dalla sua superficie vengono redshiftati sempre di più $\nu_\infty\to0$ per $x^0\to\infty$.

Il valore $\frac{M}{R}<\frac{4}{9}\frac{c^2}{G_N}$ è un limite superiore alla stabilità. Comunque ci sono altri fattori, dovuti all'equazione di stato, che rendono impossibile la stabilità di una stella. Una stella "normale" è stabilizzata dalle reazioni nucleari al suo interno. Quando finisce il combustibile collassa stabilizzandosi in una nana bianca o una stella di neutroni. In questi ultimi casi la temperatura è nulla e la pressione è dovuta alla degenerazione di Fermi. Per le nane bianche il limite di Chandrasekhar è $\simeq1.4M_{\odot}$, mentre il corrispondente per le stelle di neutroni è $\simeq3M_{\odot}$.


\section{Metrica di Schwarzschild}
Torniamo ora a discutere la metrica di Schwarzschild come se fosse una soluzione "esterna" delle equazioni di Einstein. Per ottenere il massimo completamento dello spazio-tempo dobbiamo considerare entrambe le coordinate di Eddington-Finkelstein, cioè sia quella entrante che quella uscente. Definiamo quindi le coordinate $v$, $u$:
\[\begin{dcases}v=x^0+r+r_S\log(\frac{r}{r_S}-1)\\u=x^0-r-r_S\log(\frac{r}{r_S}-1)\end{dcases}\qquad\begin{dcases}\dd{v}=\dd{x^0}+\frac{r}{r-r_S}\dd{r}\\\dd{u}=\dd{x^0}-\frac{r}{r-r_S}\dd{r}\end{dcases}\]
\[\dd{x^0}=\frac{1}{2}\qty\big(\dd{v}+\dd{u})\qquad\frac{r}{r-r_S}\dd{r}=\frac{1}{2}\qty\big(\dd{v}-\dd{u})\]
Ora riscriviamo la metrica nelle coordinate $v$, $u$:
\[\begin{split}\dd{s}^2&=\qty(1-\frac{r_S}{r})\dd{x^0}^2-\frac{1}{1-\frac{r_S}{r}}\dd{r}^2=\frac{1}{4}\qty(1-\frac{r_S}{r})\qty\Big(\qty\big(\dd{v}+\dd{u})^2-\qty\big(\dd{v}-\dd{u})^2)=\\&=\qty(1-\frac{r_S}{r(v,u)})\dd{v}\dd{u}\end{split}\]
\[\begin{dcases}e^v=e^{x^0+r}\qty(\frac{r}{r_S}-1)^{r_S}\\e^u=e^{x^0-r}\qty(\frac{r}{r_S}-1)^{-r_S}\end{dcases}\implies e^{v-u}=e^{2r}\qty(\frac{r}{r_S}-1)^{2r_S}\]
da questa otteniamo $r(v,u)$.


\subsection{Coordinate di Kruskal-Szekers}
Definiamo ora le coordinate di Kruskal-Szekers
\[V=e^{v/(2r_S)}\qquad U=-e^{-u/(2r_S)}\qquad\text{per }r>r_S\]
\[\frac{V}{U}=-e^{x^0/r_S}\qquad VU=-e^{r/r_S}\qty(\frac{r}{r_S}-1)\]
Quindi $x^0=\text{cost}$ diventano $V/U=\text{cost}$ e $r=\text{cost}$ diventano $VU=\text{cost}$. In particolare $r=r_S$ corrisponde a $VU=0$. Il quadrante I, $U<0$ e $V>0$, corrisponde alla regione $r>r_S$ della metrica di Schwarzschild. $U=0$ o $V=0$ è l'orizzonte degli eventi
\[\dd{V}=\frac{\dd{v}}{2r_S}V\qquad\dd{U}=-\frac{\dd{u}}{2r_S}U\]
Quindi la metrica nelle coordinate di Kruskal-Szekers è
\[\begin{split}\dd{s}^2&=\qty(1-\frac{r_S}{r(U,V)})\frac{2r_S}{V}\dd{V}\qty(-\frac{2r_S}{U})\dd{U}=-4r_S^2\frac{r-r_S}{r}(-)\frac{e^{-r/r_S}}{\frac{r}{r_S}-1}\dd{V}\dd{U}=\\&=\frac{4r_S^3e^{-r(U,V)/r_S}}{r(U,V)}\dd{V}\dd{U}\end{split}\]
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
	\draw[thick,->] (4,0) -- (0,4) node[anchor=east] {$U$};
	\draw[thick,->] (0,0) -- (4,4) node[anchor=east] {$V$};
	% Righe
	\foreach \x in {1,...,8}
		\draw[blue!40!black] ({\x/2},0) -- (4,{4-\x/2});
	\foreach \x in {1,...,8}
		\draw[gray!40!black] (4,{\x/2}) -- ({\x/2},4);
	% Nodi
	\node at (2,4) {\Large II};
	\node at (0,2) {\Large III};
	\node at (4,2) {\Large I};
	\node at (2,0) {\Large IV};
	\node[gray!40!black] at (2,3.5) {entranti};
	\node[blue!40!black] at (2,0.5) {uscenti};
	\end{tikzpicture}
	\hspace{25pt}
	\begin{tikzpicture}
	\draw[thick,->] (4,0) -- (0,4) node[anchor=east] {$U$};
	\draw[thick,->] (0,0) -- (4,4) node[anchor=east] {$V$};
	% Righe
	\foreach \x in {1,...,8}
		\draw[blue!40!black] ({\x/2},0) -- (4,{4-\x/2});
	\foreach \x in {1,...,8}
		\draw[gray!40!black] (4,{\x/2}) -- ({\x/2},4);
	% Nodi
	\node at (2,4) {\Large II};
	\node at (0,2) {\Large III};
	\node at (4,2) {\Large I};
	\node at (2,0) {\Large IV};
	\node at (2,3.5) {$UV=1$};
	\node at (2,0.5) {$UV=1$};
	% Curve
	%\draw[domain=-1.5:1.5, thick] plot ({\x+2},{0.5*\x*\x+3});
	%\draw[domain=-1.5:1.5, thick] plot ({\x+2},{-0.5*\x*\x+1});
	\draw[domain=0.4:2.5, thick, rotate=45] plot ({\x+2.65},{1/\x-0.1});
	\draw[domain=0.4:2.5, thick, rotate=-45] plot ({\x-0.2},{-1/\x+2.95});	
	\end{tikzpicture}
\end{center}
In queste coordinate i raggi di luce si muovono su $V=\text{cost}$ (entranti) e $U=\text{cost}$ (uscenti). Quindi possiamo vedere sia l'orizzonte futuro ($U=0$, $V>0$) che l'orizzonte passato ($U<0$, $V=0$). Possiamo estendere la metrica anche alle altre regioni $U>0$, $V<0$. Il quadrante II è la regione di buco nero che avevamo visto anche con le coordinate entranti di Eddington-Finkelstein. La regione IV corrisponde al \textit{buco bianco}. Nota che la singolarità $r=0$ ora corrisponde a $VU=1$. Una si trova nel buco nero, dove tutte le particelle che entrano in II sono destinate ad arrivare ad un tempo proprio finito. Un'altra speculare si trova nella regione IV di buco bianco. La regione III è una "copia" del tutto uguale della regione $r>r_S$. Nota che la metrica è simmetrica per $U,V\ra-U,-V$. Quindi la metrica "esterna" di Schwarzschild possiede due regioni asintotiche piatte. Nel caso "fisico" di collasso gravitazionale però le uniche regioni di interesse sono la I e la II.